{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm cân và đi ngoài ít", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em hiện tại được 2 tháng 10 ngày tuổi, lúc sinh nặng 3300gr, tháng đầu tăng được 1700gr. Thế nhưng sang tháng thứ hai bé lại không tăng cân, mặc dù bé vẫn bú mẹ bình thuờng. Và thôi gian gần đây hay bị nhợn như muốn ọc sữa. Bé cũng bị ọc sữa hai lần trong tháng như chỉ ọc bình thuờng không có dấu hiệu tim tai hay khó thở. Việc tăng cân như vậy của bé có chậm quá và bị suy dinh dưỡng không?Ngoài ra thời gian gần đây 2 ngày bé mới đi ngoài (khoảng 2-3 lần), phân lợn cợn như nước sủi bọt, việc đi ngoài như vậy có phải bình thuờng không thưa bác sĩ? Rất mong nhận được sự giải đáp của bác sĩ!", "answer": "Chào chị,,Bé 2 tháng cân nặng 5000gr là bình thường. Nếu bé bú mẹ hoàn toàn mà tháng đầu tăng cân nhiều như vậy chứng tỏ bé bú mẹ rất hiệu quả và sữa mẹ khá nhiều. Tuy nhiên sang tháng thứ 2 bé lại không tăng cân nhiều khả năng bé không nhận đủ sữa mẹ do vấn đề nào đó. Các vấn đề có thể là mẹ giảm sữa do bé bú thưa ra, ít bú đêm, mẹ cho bé bú thêm bình, cho bé uống nước nhiều… Vì bé ọc sữa rất ít, chỉ có 2 lần/tháng nên đó không phải là nguyên nhân gây đứng cân. Chị nên đến gặp bác sĩ để tìm ra nguyên nhân gây đứng cân nhé.,Nếu bé bú hoàn toàn sữa mẹ thì phân có nước hoặc có ít bọt thì không sao. Nếu bé bú sữa công thức thì chị nên massage bụng cho bé tạo thói quen đi tiêu mỗi ngày, và theo dõi xem phân có đàm máu hoặc màu gì lạ không. Nếu có gì bất thường chị đưa bé đi khám ngay nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-can-va-di-ngoai-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d", "question": "Chào bác sĩ. Bé em nay được 7,5 tháng nặng 6,8kg, cao 67cm. Bé chơi tốt ngày uống khoảng 500ml-600ml sữa mẹ hoàn toàn và 2 cử cháo (1/3 chén/cử). Bé dễ bị rối loạn tiêu hóa, khi thì đi 5 6 lần/ngày phân lỏng, khi thì lại 2 3 ngày mới đi 1 lần phân sệt. Lúc 2 tháng có đi khám ở BV Nhi đồng cho thuốc và bổ sung Vitamin D Sterogyl 1 giọt/ngày. Nhưng bác sĩ không hướng dẫn uống trong bao lâu nên em chỉ cho uống 1 tháng rồi dừng lại. Bé ra mồ hôi đầu nhiều, em có nên tiếp tục cho uống Vitamin D không ạ? Thuốc cũ em vẫn trữ trong tủ lạnh có thể sử dụng tiếp được không hay nên sử dụng loại Vitamin D nào ạ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Bé chiều cao bình thường nhưng cân nặng chưa tốt lắm. Chị nên chú ý cho bé ăn dặm phải đầy đủ các nhóm chất như tinh bột, đạm, chất xơ, chất béo. Ngày ăn 2 cữ cháo là đúng, nhưng phải tăng lượng lên ½ đến ¾ chén.Bé bú mẹ hoàn toàn và chỉ mới tập ăn dặm, nên nếu phân không có đàm máu, bé không khó chịu, vẫn bú ngon miệng thì không vấn đề gì cả.Chỉ với 1 triệu chứng thì chưa thể kết luận được bé có thiếu vitamin D hay không. Tuy nhiên vitamin D rất quan trọng cho sự phát triển của bé nên chị cần quan tâm đến các thức ăn giàu vitamin D như lòng đỏ trứng, các loại cá béo như cá ngừ, cá thu… hoặc cũng có thể cho bé uống thêm các chế phẩm vitamin D. Nếu lọ thuốc vitamin D của chị đã mở nắp trên 1 tháng thì chị nên mua lọ mới cho bé nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-26556/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ hai tháng tuổi khó đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh mổ bé trai 2.9 kg. 2 tháng được 4.8kg cao 55cm. Tháng đầu cháu vẫn đi ngoài bình thường sang tháng thứ hai cháu có dấu hiệu khó đi ị, mỗi lần đi cứ rặn mặt đỏ lên vặn mình nữa mà vẫn không ị được ạ và mỗi lần đi tiểu đều quấy khóc, ngày cháu đi tiểu hơn chục lần trong khi em vẫn ăn rất nhiều rau ạ. Em lo quá không biết có phải cháu bị hẹp hậu môn không ạ?", "answer": "Chào chị,,Cân nặng của bé là bình thường nhưng nếu là bé trai thì chiều cao chưa đạt chuẩn.Vì bé đã từng đi tiêu bình thường nên khó có khả năng bé bị dị dạng hậu môn – trực tràng. Chị nên cho bé bú hoàn toàn sữa mẹ để đi tiêu dễ dàng hơn. Mỗi khi bé rặn ị, chị nên massage bụng để bé dễ đi hơn. Nếu thật sự bé đi tiêu phân thành khuôn hoặc sỏi phân (mẩu phân nhỏ và cứng) thì bé đã bị táo bón, chị nên đưa bé đến bác sĩ kê toa thuốc làm mềm phân nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-hai-thang-tuoi-kho-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Con 8 ngày không đi cầu", "question": "Con em 2,5 tháng được 6kg dài 58cm (bé tăng 3kg so với lúc sinh). Trước đây bé 4-5 ngày mới đi cầu phân sệt vàng mùi chua, bé uống sữa mẹ dặm thêm sữa ngoài vì sữa mẹ không đủ. Gần đây bé không bú sữa bình chỉ bú mẹ đã 8 ngày rồi không đi cầu được, hay đánh rắm thối, bé vẫn sinh hoạt chơi ngủ bình thường. Mong bác sĩ tư vấn giúp con em bị vấn đề gì ạ.", "answer": "Chào chị,,Cân nặng và chiều cao của bé là bình thường. Không rõ là bé bú mẹ hoàn toàn đã được 8 ngày chưa vì bé bú sữa mẹ thường rất ít khi bị táo bón. Bé bú mẹ hoàn toàn có thể chậm đi phân vài ngày nhưng nếu phân vẫn mềm và có nước là bình thường. Chị nên massage bụng và giúp bé đi tiêu vào giờ cố định để tạo cho bé thói quen đi tiêu mỗi ngày. Hiện tại, nếu massage bụng mà bé vẫn không đi tiêu được thì chị nên đến gặp bác sĩ để được hướng dẫn nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/con-8-ngay-khong-di-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống rotavirus", "question": "Chào bác sĩ! Như câu hỏi trước thì bé đi cầu ngày 7 hay 8 lần, bây giờ em muốn cho con uống vác xin ngừa virut tiêu chảy Rotavirus nhưng bác sĩ lại nói phải để cho bé đi cầu một ngày ít hơn 3 lần. Vậy giờ em nên cho bé uống thuốc để giảm số lượng đi cầu lại không? Và uống vac xin Rotavirus lộ trình thế nào là tốt nhất?", "answer": "Chào chị,,Một bé bú sữa mẹ hoàn toàn một ngày đi tiêu 7 – 8 lần là chuyện bình thường. Có lẽ chị hiểu lầm lời dặn bác sĩ chứ việc uống ngừa tiêu chảy Rotavirus không có điều kiện là phải đi tiêu dưới 3 lần/ngày. Chỉ cần bác sĩ khám thấy bé khỏe và nằm trong độ tuổi được uống ngừa thì bác sĩ sẽ cho bé uống thôi. Bắt đầu từ khi bé 2 tháng tuổi chị có thể đưa bé đến khám để được uống ngừa. Nếu uống Rotarix thì bé sẽ uống tổng cộng 2 liều cách nhau 1 tháng. Nếu uống Rotateq thì bé sẽ uống tổng cộng 3 liều, cách mỗi tháng uống 1 liều. Hiệu lực cả 2 loại vaccine là như nhau.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-rotavirus/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non", "question": "Em sinh bé gái bị thiếu tháng lúc 27 tuần, bé nặng 1kg. Hiện nay bé đã 4 tháng 10 ngày, nặng 4600kg, vẫn theo dõi sức khoẻ thường xuyên theo ct kangaroo tại bv từ dũ. 5 ngày gần đây bé có dấu hiệu biếng bú, đưa vú vào bé khóc cứ muốn đẩy ra không chịu ngậm, bú rất ít mà ngủ nhiều hơn trước. Trước đó bé bú tốt mà lại ngủ ít thức nhiều. Bé sinh thiếu tháng nên em rất lo vấn đề bé không bú sẽ sụt cân làm bé tăng trưởng không tốt. Không biết bé bị sao, bác sĩ giúp em ạ.", "answer": "Chào chị,,Nếu tính từ lúc sanh đến nay bé được 4 tháng 10 ngày tuổi, thì tuổi thật của bé (hay còn gọi là tuổi điều chỉnh) có thể chỉ khoảng hơn 1 tháng tuổi thôi. Với tuổi điều chỉnh này thì bé cân nặng 4600 gram là bình thường, chứng tỏ bé tăng trưởng tốt. Nếu bỗng nhiên bé bỏ bú và ngủ li bì là bé có thể có vấn đề về sức khỏe. Chị nên đưa bé đi khám nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-26580/"}
{"title": "Hỏi đáp: Không đi ngoài", "question": "Chào bác sĩ. Bé của cháu được 1 tháng 6 ngày tuổi. Vì sữa mẹ không đủ nên cho bé uống sữa ngoài. Đã được 3 ngày nay bé vẫn không đi ngoài. Trước cháu vẫn cho bé uống sữa ngoài và sữa mẹ bé vẫn đi ngoài bình thường. Mong bác sĩ giải đáp giúp cháu.", "answer": "Chào chị,,Sữa công thức thường làm đặc phân hơn so với sữa mẹ. Nếu 3 ngày bé không đi tiêu thì có khả năng bé bị táo bón. Mẹ nên massage bụng cho bé dễ đi tiêu hơn. Nếu vẫn không hiệu quả thì đến khám bác sĩ nhé. Để tránh tình trạng táo bón lặp lại, mẹ nên cho bé bú mẹ hoàn toàn. Để tăng lượng sữa mẹ, nên cho bé bú mẹ trực tiếp thường xuyên cả ngày lẫn đêm, không bú bình, da tiếp da với bé khi bú, mẹ uống khoảng 3- 4 lít nước/ngày.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/khong-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón", "question": "Chào bác sĩ. Con tôi nay được 1 tháng 5 ngày, nặng 4.7kg. 1 tuần nay cháu đi ị 1 lần/ngày có khi 2 ngày mới đi. Và cháu địt rất nhiều có mùi thối. Cháu bú sữa công thức rất ít chủ yếu bú sữa mẹ. Xin hỏi bác sĩ con tôi có bị sao không ạ?", "answer": "Chào chị,,Chị nên quan sát phân của bé xem phân vẫn còn ở dạng lỏng không và bé có khó khăn gì khi đi tiêu không. Nếu bé vẫn đi tiêu dễ dàng thì vẫn chưa gọi là táo bón. Chị nên massage bụng mỗi ngày cho con. Ngoài ra chị nên tăng cường cho bé bú mẹ trực tiếp, da tiếp da khi bú, uống đủ 3-4 lít nước/ ngày và tranh thủ nghỉ ngơi để có nguồn sữa dồi dào cho con, không cần uống sữa công thức và lo lắng vấn đề táo bón nữa nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-26534/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị ọc sữa", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được 25 ngày tuổi, bú mẹ hoàn toàn. Bé bị vàng da và thường xuyên ọc sữa sau khi bú. Tôi có phơi nắng hàng ngày nhưng bé không bớt. Bé ngủ không sâu thường giật mình khóc thét lên và thở khò khè. Tôi phải làm gì để khắc phục tình trạng của bé?", "answer": "Chào chị,,Phơi nắng không giúp điều trị vàng da. Hiện tại bé 25 ngày tuổi mà còn vàng da kèm ọc sữa thường xuyên và thở khò khè thì chị nên cho bé đi khám bác sĩ ngay nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-oc-sua-26535/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm tai giữa ở trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Bé 37 ngày tuổi, tai bị chảy dịch màu vàng nâu giống như mủ và máu, mùi hôi, đi khám bác sĩ (soi đèn pin, không nội soi) bác sĩ nói bé bị Viêm Tai Giữa và cho đi làm vệ sinh tai (lau bằng ôxy già và thuốc đỏ). Xin hỏi trẻ sơ sinh có nội soi tai được không ạ? Bác sĩ chữa như vậy thì bao lâu mới khỏi và có ảnh hưởng gì đến thính giác của bé không ạ? Cám ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào chị,,Không rõ chị khám cho bé ở đâu vì nếu khám tại bác sĩ chuyên khoa tai mũi họng trẻ em, bác sĩ sẽ kiểm tra kỹ cho bé chứ không chỉ rọi đèn pin thông thường mà kết luận ngay được là viêm tai giữa. Chị nên đưa bé đến khám tại khoa tai mũi họng của Bệnh viện Nhi Đồng 1 hoặc 2 để bác sĩ tư vấn cụ thể nhé.,Thân mến,,Ths.BS Trần Hà Phương Tâm\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-tai-giua-o-tre-so-sinh/"}
